# 插值算法（三）

## Hermite插值

已知函数 \( y = f(x) \) 在插值节点 \( a \leq x_0 < x_1 < \cdots < x_n \leq b \) 上的函数值 \( f(x_i) \) 与导数值 \( f'(x_i) \)，\( i = 0, 1, 2, \ldots, n \)。求多项式 \( H(x) \)，使：

\[
H(x_i) = f(x_i), \quad H'(x_i) = f'(x_i), \quad i = 0, 1, 2, \ldots, n.
\]

对于以上问题，可用两种方法求 \( H(x) \)。

**方法一：待定系数法**
由 \( 2n+2 \) 个插值条件，可唯一确定一个次数不超过 \( 2n+1 \) 次的多项式。

1. \( H(x) \) 是 \( 2n+1 \) 次多项式；
2. 令 \( H(x) = a_0 + a_1 x + \cdots + a_{2n+1} x^{2n+1} \)；
3. 由 \( 2n+2 \) 个插值条件建立关于 \( a_0, a_1, \ldots, a_{2n+1} \) 的线性方程组，解得 \( H(x) \)。

**方法二：基函数法/待定函数法**

1. 2n+2个已知量 \( f(x_i), f'(x_i) \)，\( i=0,1,2,\ldots n \)。

2. 构造2n+2个基函数 \( \alpha_i(x), \beta_i(x) \)，\( i=0,1,2,\ldots n \)。

3. 使 \( H_{2n+1}(x) \) 为2n+2个基函数的线性组合：

   \[
   H_{2n+1} = \alpha_0(x)f(x_0) + \alpha_1(x)f(x_1) + \ldots + \alpha_n(x)f(x_n) 
   \]\[+ \beta_0(x)f'(x_0) + \beta_1(x)f'(x_1) + \ldots + \beta_n(x)f'(x_n)
   \]

根据表达式的形式：
\[
H_{2n+1}(x_j) = f(x_0)\alpha_0(x_j) + \ldots + f(x_j)\alpha_j(x_j) + \ldots + f(x_n)\alpha_n(x_j) + 
\]\[f'(x_0)\beta_0(x_j) + \ldots + f'(x_j)\beta_j(x_j) + \ldots + f'(x_n)\beta_n(x_j) = f(x_j)
\]

\[
H'_{2n+1}(x_j) = f(x_0)\alpha'_0(x_j) + \ldots + f(x_j)\alpha'_j(x_j) + \ldots + f(x_n)\alpha'_n(x_j) + \]\[f'(x_0)\beta'_0(x_j) + \ldots + f'(x_j)\beta'_j(x_j) + \ldots + f'(x_n)\beta'_n(x_j) = f'(x_j)
\]

我们可以推断基函数满足这样一些条件：

\[
\alpha_i(x_j) = \delta_{ij} = 
\begin{cases} 
0 & i \neq j \\
1 & i = j 
\end{cases}
\]\[
\beta_i(x_j) = 0
\]\[
\alpha'_i(x_j) = 0
\]\[
\beta'_i(x_j) = \delta_{ij} = 
\begin{cases} 
0 & i \neq j \\
1 & i = j 
\end{cases}
\]
**解方程组**：

\[
\alpha_i(x_j) = \delta_{ij} = 
\begin{cases} 
0 & i \neq j \\
1 & i = j 
\end{cases}
\]

\[
\alpha'_i(x_j) = 0
\]

\[
\alpha_i(x) \text{ 满足：}
\begin{cases} 
\text{① degree} = 2n+1, \\
\text{② 有根 } x_0, x_1, \ldots, x_{i-1}, x_{i+1}, \ldots, x_n \text{ 且都是2重根}
\end{cases}
\]

\[
\Rightarrow \alpha_i(x) = (a_1x + b_1)l_i^2(x) \quad \text{因 } \alpha_i(x_i) = 1, \alpha'_i(x_i) = 0
\]

\[
\Rightarrow 
\begin{cases} 
a_1x_i + b_1 = 1 \\
a_1l_i^2(x_i) + (a_1x_i + b_1) \times 2l_i'(x_i)l_i(x_i) = 0
\end{cases}
\]

\[
\Rightarrow 
\begin{cases} 
a_1x_i + b_1 = 1 \\
a_1 + 2l_i'(x_i) = 0
\end{cases}
\]

\[
\Rightarrow \alpha_i(x) = [1 - 2(x - x_i)\sum_{k=0, k \neq i}^{n} \frac{1}{x_i - x_k}]l_i^2(x)
\]

\[
l_i(x) = \prod_{j \neq i} \frac{(x - x_j)}{(x_i - x_j)}
\]
继续求解方程
\[
\beta_i(x_j) = 0
\]

\[
\beta'_i(x_j) = \delta_{ij} = 
\begin{cases} 
0 & i \neq j \\
1 & i = j 
\end{cases}
\]

\[
\beta_i(x) \text{ 满足：}
\begin{cases} 
\text{① degree} = 2n+1, \\
\text{② 有根 } x_0, \ldots, x_i, \ldots, x_n \text{ 且除了 } x_i \text{ 都是2重根(值为0且导函数为0)}
\end{cases}
\]

\[
\Rightarrow \beta_i(x) = c(x - x_i)l_i^2(x) \quad \text{因 } \beta_i'(x_i) = 1 \Rightarrow c = 1
\]

\[
\Rightarrow \beta_i(x) = (x - x_i)l_i^2(x)
\]

所求的 Hermite 插值多项式为：

\[
H_{2n+1}(x) = \sum_{i=0}^{n} \{ f(x_i)[1 - 2(x - x_i)\sum_{k=0, k \neq i}^{n} \frac{1}{x_i - x_k}]l_i^2(x) + f'(x_i)(x - x_i)l_i^2(x) \}
\]

**注：** Hermite 插值多项式是唯一的。

**证明：** 若 \( H_{2n+1}(x) \) 与 \( G_{2n+1}(x) \) 都是所求的 Hermite 插值多项式，则

\[
F(x) = H_{2n+1}(x) - G_{2n+1}(x)
\]

有 \( n+1 \) 个二重根 \( x_0, x_1, \ldots, x_n \)，又

\[
\text{deg}(F(x)) \leq 2n+1
\]

故 \( F(x) = 0 \)。（n+1个二重根->至少2n+2次）

### 定理

设区间 \([a, b]\) 含有互异节点 \( x_0, x_1, \ldots, x_n \)，而 \( f(x) \) 在 \([a, b]\) 内存在直到 \( 2n+2 \) 阶导数，则满足插值条件：

\[
H_{2n+1}(x_i) = f(x_i), \quad H'_{2n+1}(x_i) = f'(x_i), \quad i = 0, 1, \ldots, n
\]

的 Hermite 插值多项式 \( H_{2n+1}(x) \) 的余项

\[
R_{2n+1}(x) = f(x) - H_{2n+1}(x) = \frac{f^{(2n+2)}(\xi)}{(2n+2)!} w^2(x)
\]

其中，\( \xi \in [a, b] \) 且与 \( x \) 的位置有关，\( w(x) = (x-x_0)(x-x_1)\ldots(x-x_n) \)。

**证明：**

由插值条件：\( H_{2n+1}(x_i) = f(x_i), \quad H'_{2n+1}(x_i) = f'(x_i), \quad i = 0, 1, \ldots, n \)，则

\[
R_{2n+1}(x_i) = H_{2n+1}(x_i) - f(x_i) = 0; \quad R'_{2n+1}(x_i) = H'_{2n+1}(x_i) - f'(x_i) = 0
\]

则可令 \( R_{2n+1}(x) = K(x)w^2(x) \)，构造辅助函数并应用 Rolle 定理证明。

1. 在插值节点 \( x_0, \ldots, x_n \) 处，\( R_{2n+1}(x) = 0 \)，余项公式显然成立。

2. 对于 \([a, b]\) 中异于插值节点 \( x_0, \ldots, x_n \) 的 \( x \)，考虑辅助函数

\[
F(t) = f(t) - H_{2n+1}(t) - K(x)w^2(t)
\]

\[
\because F(x_0) = F(x_1) = F(x_2) = \ldots = F(x_n) = F(x) = 0
\]

由 Rolle 定理，存在 \( \xi_0 \in (x_0, x_1) \)，使 \( F'(\xi_0) = 0 \)。

类似，共有 \( n+1 \) 个互异点 \( \xi_0, \xi_1, \ldots, \xi_n \) 使 \( F'(t) = 0 \)。

\[
\frac{d w^2(t)}{dt} = 2w(t)w'(t)\]\[\therefore F'(x_0) = F'(x_1) = F'(x_2) = \ldots = F'(x_n) = 0
\]

\( F'(t) \) 有 \( 2n+2 \) 个互异根 \( \xi_0, \xi_1, \ldots, \xi_n, x_0, x_1, \ldots, x_n \)，由 Rolle 定理，则存在 \( \xi \in (a, b) \)，使：

\[
F^{(2n+2)}(\xi) = f^{(2n+2)}(\xi) - K(x)(2n+2)! = 0
\]

\[
K(x) = \frac{f^{(2n+2)}(\xi)}{(2n+2)!}
\]

**注：** 当 \( n=1 \) 时，满足插值条件

\[
H_3(x_i) = f(x_i), \quad H'_3(x_i) = f'(x_i), \quad i=0,1
\]

的插值公式：

\[
\alpha_0(x) = \left(1 + 2\frac{x-x_0}{x_1-x_0}\right)\left(\frac{x-x_1}{x_0-x_1}\right)^2, \quad \alpha_1(x) = \left(1 + 2\frac{x-x_1}{x_0-x_1}\right)\left(\frac{x-x_0}{x_1-x_0}\right)^2,
\]

\[
\beta_0(x) = \left(x-x_0\right)\left(\frac{x-x_1}{x_0-x_1}\right)^2, \quad \beta_1(x) = \left(x-x_1\right)\left(\frac{x-x_0}{x_1-x_0}\right)^2,
\]

\[
H_3(x) = f(x_0)\alpha_0(x) + f(x_1)\alpha_1(x) + f'(x_0)\beta_0(x) + f'(x_1)\beta_1(x).
\]

余项：

\[
R_3(x) = f(x) - H_3(x) = \frac{f^{(4)}(\xi)}{4!}(x-x_0)^2(x-x_1)^2, \quad x_0 < \xi < x_1.
\]

### 例题

求满足条件：
\[
H_4(0) = 0, \quad H_4(1) = 1, \quad H_4(2) = 1, \quad H'_4(0) = 0, \quad H'_4(1) = 1.
\]的Hermite插值函数

#### 方法一：基函数法

设
\[
H_4(x) = f(x_0)\alpha_0(x) + f(x_1)\alpha_1(x) + f(x_2)\alpha_2(x) + f'(x_0)\beta_0(x) + f'(x_1)\beta_1(x)
\]

\[
H_4(x) = \alpha_1(x) + \alpha_2(x) + \beta_1(x)
\]

其中
\[
\begin{cases}
\alpha_1(0) = \alpha_1(2) = 0, \alpha_1(1) = 1 \\
\alpha'_1(0) = \alpha'_1(1) = 0
\end{cases}
\]

\[
\begin{cases}
\alpha_2(0) = \alpha_2(1) = 0, \alpha_2(2) = 1 \\
\alpha'_2(0) = \alpha'_2(1) = 0
\end{cases}
\]

\[
\begin{cases}
\beta_1(0) = \beta_1(1) = \beta_1(2) = 0 \\
\beta'_1(0) = 0, \beta'_1(1) = 1
\end{cases}
\]

解得
\[
\alpha_1(x) = (ax + b)(x-0)^2(x-2), \quad \alpha_1(1) = 1, \alpha'_1(1) = 0 \Rightarrow a = 1, b = -2
\]

\[
\alpha_1(x) = x^2(x-2)^2
\]

\[
\alpha_2(x) = c(x-0)^2(x-1)^2, \alpha_2(2) = 1 \Rightarrow c = \frac{1}{4} \Rightarrow \alpha_2(x) = \frac{1}{4}x^2(x-1)^2
\]

\[
\beta_1(x) = d(x-0)^2(x-1)(x-2), \beta'_1(1) = 1 \Rightarrow d = -1 \Rightarrow \beta_1(x) = -x^2(x-1)(x-2)
\]

\[
H_4(x) = \frac{1}{4}x^4 - \frac{3}{2}x^3 + \frac{9}{4}x^2
\]

余项：
\[
R_4(x) = f(x) - H_4(x) = K(x)(x-x_0)^2(x-x_1)^2(x-x_2), \quad K(x) = \frac{f^{(5)}(\xi_x)}{5!}, 0 < \xi_x < 2
\]

#### 方法二：基于承袭性

考虑 \( x_0 = 0, x_1 = 1 \) 的标准 Hermite 插值问题

\[
H_3(0) = 0, H_3(1) = 1, H'_3(0) = 0, H'_3(1) = 1 \Rightarrow H_3(x) = -x^3 + 2x^2
\]

如果：
\[
H_4(x) = H_3(x) + A(x-0)^2(x-1)^2 \quad \text{and} \quad H_4(2) = 1
\]

\[
\Rightarrow A = \frac{1}{4}
\]

## 分段三次（Hermite）插值

### 插值多项式的形式

对于每个区间 \([x_i, x_{i+1}]\)，插值多项式 \(S_3^{[i]}(x)\) 可以表示为：

\[
S_3^{[i]}(x) = y_i\left(1 + 2\frac{x - x_i}{h_i}\right)\left(\frac{x - x_{i+1}}{h_i}\right)^2 + y_{i+1}\left(1 - 2\frac{x - x_{i+1}}{h_i}\right)\left(\frac{x - x_i}{h_i}\right)^2 +
\]\[
 y'_i\left(\frac{x - x_{i+1}}{h_i}\right)^2 + y'_{i+1}\left(\frac{x - x_i}{h_i}\right)^2
\]

其中 \(h_i = x_{i+1} - x_i\)，\(i = 1, 2, \ldots, n-1\)。

### 插值余项

分段三次 Hermite 插值的插值余项为：

\[
|f(x) - S_3(x)| \leq \frac{1}{384}h^4 \max_{a \leq x \leq b} |f^{(4)}(x)|
\]

其中 \(h = \max h_i\)。

### 性质

- 当 \(h\) 足够小（例如小于 1）时，分段三次 Hermite 插值的插值余项远小于分段线性插值的插值余项，因此前者的插值精度更高。
- 分段三次 Hermite 插值的插值曲线比分段线性插值的曲线更光滑，但光滑度仍不够：\(S_3(x) \in C^1[a, b]\)。
- 三次样条插值：在插值节点处连续，一阶与二阶导数也连续，属于 \(C^2[a, b]\) 函数类。
